---
title: "ภาพท้องฟ้าสวย"
date: 2022-02-01T07:35:00+07:00
tags:
- Stories
---
วันนี้เธออยากได้ภาพท้องฟ้าสวย มีจุดเขียว ๆ อยู่ที่มุมล่างซ้าย จุดเขียวนั่นแทนเป้าหมายปลายทางของวันนี้ เธอป้อนข้อความสำหรับนำทางระบบสร้างภาพอัตโนมัติ

<!--more-->

เมนูสำหรับเลือกสไตล์ของรูป วิธีการวาด โทนสี ระดับความเร่งรีบในการวาด โผล่ขึ้นมา หลังจากเลือกแล้วแค่อึดใจเดียวภาพตัวอย่าง 5 รูปปรากฏขึ้น เธอปรับระดับระหว่างความกระทันหันในการสร้างสรรค์กับความครุ่นคิดให้พอเหมาะ จากนั้นเลือก 2 รูปใน 5 รูป

รูปใหม่ปรากฏขึ้นอีก 5 รูป เธอเลือกบางรูปเก็บไว้ก่อน แล้วเลือกสองรูปที่เหลือเพือให้ระบบสร้างรูปขึ้นมาใหม่อีก ทำซ้ำสามสีรอบ รูปที่ได้ก็ดูงดงาม

รูปที่เห็นนั้นดูลงตัวและโดดเด่นกว่ารูปที่เธอคิดได้ในใจเมื่อตอนแรก

มีคนเคยกล่าวว่าหัวใจของศิลปะคือรสนิยมที่ดี  ถ้าคนที่มีรสนิยมจะสร้างสรรค์งานศิลปะก็เหลือแค่ฝึกฝนทักษะ แต่ถ้าไม่มีรสนิยมตั้งแต่ต้น การฝึกทักษะไปพร้อม ๆ กับการหาทิศทางและรสนิยมของตนเองไปด้วยของศิลปินนั้นยากลำบาก และปั่นทอนกำลังกายและใจ

แต่นั่นแทบจะเป็นเรื่องของอดีตไปแล้ว ใคร ๆ ก็สามารถเป็นศิลปินได้ เมื่อคอมพิวเตอร์รับหน้าที่ดูแลเรื่องงานฝีมือให้ ศิลปินก็เพียงแค่ปรับค่าและให้แนวทาง ค่อย ๆ จูงมือคอมพิวเตอร์สร้างสรรค์ชิ้นงานอันน่าตื่นเต้น

บางคนบอกว่านี่เป็นหนึ่งในรูปแบบของการทำงานระหว่างมนุษย์และเครื่องจักร ปัญญาประดิษฐ์เปิดขอบฟ้าของความเป็นไปได้ในการสร้างสรรค์ คุณสามารถสร้างภาพสีน้ำที่สวยในรูปแบบของคุณได้โดยไม่จำเป็นต้องมือเปื้อนน้ำ หรือจับพู่กันเป็น ไม่ต้องรู้ทฤษฎีสีหรือการผสมใด ๆ

แล้วสำหรับศิลปินที่ยังมุ่งมั่นสร้างผลงานของตนเองล่ะ

บางส่วนทำงานเพื่อสร้างสิ่งใหม่ ๆ ที่คอมพิวเตอร์ยังไม่สามารถสร้างได้ บางส่วนทำงานเพื่อเป็นข้อมูลพื้นฐานให้คอมพิวเตอร์เรียนรู้ เพื่อที่จะเลียนแบบและนำไปผสมผสานกับสิ่งอื่น ๆ ที่มันทำได้ดีมาก ๆ อยู่แล้ว

ที่ใต้สะพาน ที่ไม่มีคนเดินผ่าน นักเรียนศิลปะกำลังมองโลกตรงหน้า และตัดสินใจว่าจะเลือกหันเหชีวิตไปในทางใด

หมายเหตุ: ได้แรงบันดาลใจจากทวิตนี้ ที่แสดงภาพ (สวยมาก) ที่สร้างผ่านทาง diffusion GAN ที่ guide ด้วย CLIP https://twitter.com/nshepperd1/status/1464535987510411266

